\chapter*{Resumen}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Resumen}

Esta tesis desarrolla dos esquemas de Deep Learning para abordar problemas de información cuántica cuya complejidad crece exponencialmente con el tamaño del sistema. En ambos casos, las restricciones físicas conocidas se incorporan directamente en la función de costo, garantizando que las soluciones aprendidas permanezcan consistentes con los principios de la mecánica cuántica.

El primer esquema se centra en la dinámica de sistemas cuánticos cerrados gobernados por Hamiltonianos dependientes del tiempo. Dadas muestras dispersas del operador de evolución temporal, una red neuronal reconstruye la dinámica completa sin requerir conocimiento explícito del Hamiltoniano subyacente. Para sistemas de 2 a 8 qubits, el método alcanza fidelidades promedio cercanas a 0.99, reduciendo significativamente el tiempo de inferencia en comparación con enfoques de referencia.

El segundo esquema aborda el Problema de los Marginales Cuánticos combinando autoencoders convolucionales con operadores de base física que imponen la consistencia entre los marginales prescritos y el estado global reconstruido. El método genera estados físicamente válidos para sistemas de 3 a 8 qubits, permite la transferencia de conocimiento entre distintos tamaños de sistema y ofrece una inferencia sustancialmente más rápida que los solucionadores convencionales basados en optimización.

En conjunto, estos resultados demuestran que incorporar explícitamente principios físicos en el proceso de aprendizaje puede extender las capacidades de los métodos computacionales convencionales para resolver problemas desafiantes de información cuántica.